---
{"dg-publish":true,"dg-path":"数学/拉普拉斯变换.md","permalink":"/数学/拉普拉斯变换/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-04-16T13:01:27.397+08:00","updated":"2024-04-19T18:56:41.627+08:00"}
---


Laplace Transform
**将 [[微分方程\|微分方程]] 变为代数方程**
$$F(s) = \mathscr{L}\{f(t)\} = \int_{0}^{\infty} f(t)e^{-st} \, dt$$
{ #367e4b}


$f(t)\to F(s)$  $s=\sigma+j\omega$
**将时域转到 s 域（复频域）**
当 $\sigma=0$ 时，为[[傅里叶变换\|傅里叶变换]] 
### 常见函数的拉氏变换
$$\begin{align}
\mathscr{L}[e^{ -at }]&=\frac{1}{a+s} \\
\mathscr{L}[ 1(t)]&= \frac{1}{s} \\
\mathscr{L}[\delta(t) ]&=1 \\
\mathscr{L}[t]&=\frac{1}{s^{2}} \\
 \mathscr{L}[t^{n}]&= \frac{n!}{s^{n+1}}\\
\mathscr{L}[\sin \omega t]&=\frac{\omega }{s^{2}+\omega^{2}} \\
\mathscr{L}[\cos \omega t]&=\frac{s}{s^{2}+\omega^{2}}  \\
\mathscr{L}[e^{ -at }\sin \omega t]&=\dfrac{\omega}{(s+a)^{2}+\omega^{2}} \\
\mathscr{L}[e^{ -at }\cos \omega t]&=\dfrac{s+a}{(s+a)^{2}+\omega^{2}}
\end{align}$$

 [[经典输入信号\|经典输入信号]]的拉氏变换
### 基本性质
*线性性质*：
$\mathscr{L}[af(t)+bg(t)]=aF(s)+bG(s)$
*时移性质*
$\mathscr{L}[f(t-t_{0})]=e^{ -st_{0} }F(s)$

*频移性质*
$\mathscr{L}[e^{ at }f(t)]=F(s-a)$

*微分性质*
**时域微分**
$$\mathscr{L}[f^{(n)} (t)]=s^{n}F (s)-[s^{n-1}f (0)+s^{n-2}f' (0)+\cdots+f^{(n-1)}(0)]$$
**频域微分**
$\mathscr{L}[(-t)^{n}f(t)]=F^{(n)}(s)$


*积分性质*
$$\begin{align}
\mathscr{L}\left[ \int _{0}^{t} f(\tau)\, d\tau \right]=\dfrac{1}{s}F(s) \\
\mathscr{L}\left[ \frac{f(t)}{t} \right]=\int _{s}^{\infty} F(u)\, du
\end{align}$$
*时间尺度性质*
时间伸缩变换 **加速或减缓**仿真过程时间尺度
$\mathscr{L}[f(t)]=F(s)$
$\mathscr{L}[f(\dfrac{t}{a})]=aF(as)$

*极限性质*
**初值定理**
$f(0^{+})=\lim\limits_{ s \to \infty }sF(s)$
**终值定理**
$f(+\infty)=\lim\limits_{ s \to 0 }sF(s)$
[[线性系统稳态误差计算\|线性系统稳态误差计算]]的基础

*卷积性质* 
$\mathscr{L}[f(t)*g(t)]=F(s)G(s)$
**将[[卷积\|卷积]]变为乘积**
[[传递函数\|传递函数]]计算的基础

### 一般的求解
1. 利用拉普拉斯变换将时域转到复频域
2. 四则运算
3. [[拉普拉斯逆变换\|拉普拉斯逆变换]]将复频域转到时域


***
### 基本推导
*指数* ：
$\mathscr{L}[e^{-at}]=\dfrac{1}{a+s}$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[e^{-at}]&=\int _{0}^{\infty} e^{-(a+s)t}\, dt \\
 &=-\frac{1}{a+s}e^{(a+s)t}\mid_{0}^{\infty} \\
&=\frac{1}{a+s \\}
\end{align}$$
*常数*：
$\mathscr{L}[C]=C \dfrac{1}{s}$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[C]&=\mathscr{L}[Ce^{0t}] \\
&=C \frac{1}{s+0} \\
&=C \frac{1}{s}
\end{align}$$

*时移性质*
假设 $t<0$ 时 $f(t)=0$
$\mathscr{L}[f(t-t_{0})]=e^{ -st_{0} }F(s)$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[f(t-t_{0})]&=\int _{0}^{\infty} f(t-t_{0}) e^{-st}\, dt \\

&=\int _{-t_{0}}^{\infty} f(\tau)e^{ -s(\tau+t_{0}) }\, d\tau \\
&=e^{ -st_{0} }\int _{0}^{\infty} f(\tau)e^{ -s(\tau) }\, d\tau \\ 
&=e^{ -st_{0} }F(s)
\end{align}$$

*三角函数*：
[[欧拉公式\|欧拉公式]]
$\mathscr{L}[\sin at]=\dfrac{a}{s^{2}+a^{2}}$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[\sin at]&= \mathscr{L}\left[ -\frac{i}{2}(e^{iat}-e^{-iat}) \right] \\
&=-\frac{i}{2}\{\mathscr{L}[e^{iat}]-\mathscr{L}[e^{-iat}]\} \\
&=-\frac{i}{2}\left( \frac{1}{s-ai}-\frac{1}{s+ai} \right) \\
&=-\frac{i}{2}\left( \frac{2ai}{s^{2}+a^{2}}  \right)\\
&=\frac{a}{s^{2}+a^{2}}
\end{align}$$
$\mathscr{L}[\cos at]=\dfrac{s}{s^{2}+a^{2}}$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[\cos at]&=\mathscr{L}\left[ \frac{1}{2}(e^{iat}+e^{-iat}) \right] \\
&=\frac{1}{2}\left( \frac{1}{s-ia}+\frac{1}{s+ia} \right) \\
&=\frac{1}{2}\left( \frac{2s}{s^{2}+a^{2}} \right) \\
&=\frac{s}{s^{2}+a^{2}}
\end{align}
$$

*导数*：
[[分部积分法\|分部积分法]]

$\mathscr{L}[f'(t)]=sF(s)$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[f'(t)]&=\int _{0}^{\infty} f'(t)e^{-st}\, dt \\
&=f(t)e^{-st}\mid_{0}^{\infty}+s\int _{0}^{\infty} f(t)e^{-st}\, dt  \\
&=-f(0)+sF(s) \\ \\
\mathscr{L}[f''(t)]&=s^{2}F(s)-sf(0)-f'(0) \\ \\

\mathscr{L}[f^{(n)} ]&=s^{n}F(s)-[s^{n-1}f(0)+s^{n-2}f'(0)+\cdots+f^{(n-1)}(0)] 
\end{align}$$

$\mathscr{L}[(-t)^{n}f(t)]=F^{(n)}(s)$
$$\begin{align}
F'(s)&=\dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} s} \int _{0}^{\infty} f(t)e^{ -st }\, dt \\
  &= \int _{0}^{\infty} -tf(t)e^{ -st }\, dt \\
&=\mathscr{L}[-tf(t)]
\end{align}$$

### 拉氏变换的收敛域
*ROC*: Region of convergence
$$\begin{align}
\mathscr{L}[e^{-at}]&=\int _{0}^{\infty} e^{-at} e^{-st}\, dt \\
&=\int _{0}^{\infty} e^{-(a+\sigma)t}e^{-j\omega t} \, dt  \\
\because |e^{-j\omega t}|&=|\cos \omega t-i\sin \omega t|=1 \\
&\text{不影响收敛性}\\
\therefore -(a+\sigma  )&<0 \to \sigma>-a


\end{align}$$









