---
{"dg-publish":true,"dg-path":"数学/数理统计/统计量的分布特征.md","permalink":"/数学/数理统计/统计量的分布特征/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-05-17T22:43:34.479+08:00","updated":"2024-06-01T11:03:23.875+08:00"}
---

取自[[正态总体\|正态总体]]的[[统计量\|样本均值与样本方差]]的分布特征

$X_{1},X_{2},\cdots,X_{n}$  是取值正态总体 $X\sim N(\mu,\sigma^{2})$ 的样本
$E(X_{i})=\mu$      $D(X_{i})=\sigma$


$$\begin{align}
 \dfrac{X_{i}-\mu}{\sigma}\sim N(0,1)\\
\sum\limits_{i=1}^{n} \dfrac{X_{i}-\mu}{\sigma}\sim N(0,n)
\end{align}$$
***
样本均值 $\overline{X}$ 满足：
$E(\overline{X})=\mu$    $D(\overline{X})= \dfrac{\sigma^{2}}{n}$
$$\overline{X}\sim N(\mu, \dfrac{\sigma^{2}}{n})$$

$$\dfrac{\overline{X}-\mu}{\dfrac{\sigma}{\sqrt{ n }}}\sim N(0,1)$$
服从[[正态分布\|正态分布]]

***
样本均值 $\overline{X}$ 与样本方差 $S^{2}$ 相互独立

$$\begin{align}
(n-1)S^{2}&=\sum\limits_{i=1}^{n}(X_{i}-\overline{X})^{2} \\
\dfrac{(n-1)S^{2}}{\sigma^{2}} &=\sum\limits_{i=1}^{n}(\dfrac{X_{i}-\overline{X}}{\sigma})^{2} \\
& \sim \chi^{2}(n-1)
\end{align}$$

服从[[卡方分布\|卡方分布]]

***
$$\begin{align}
\dfrac{\overline{X}  -\mu}{\dfrac{S}{\sqrt{ n }}}&=\dfrac{\overline{X} -\mu }{\dfrac{\sigma}{\sqrt{ n }}}\cdot \dfrac{1}{\sqrt{ \dfrac{(n-1)S^{2}}{\sigma^{2}(n-1)} }} \\
  &=  \dfrac{\sim N(0,1)}{\sqrt{ \dfrac{\sim \chi^{2}(n-1) }{n-1}}} \\
 & \sim t(n-1)
\end{align}$$

服从[[t分布\|t分布]]
***
$X_{1},X_{2},\cdots,X_{n}$  是取值正态总体 $X\sim N(\mu_{1},\sigma^{2}_{1})$ 的样本, $\overline{X}$   $S_{X}^{2}$
$Y_{1},Y_{2},\cdots,Y_{n}$     是取值正态总体 $Y\sim N(\mu_{2},\sigma^{2}_{2})$ 的样本, $\overline{Y}$   $S_{Y}^{2}$

$$\begin{align}
\dfrac{S_{X}^{2}/  \sigma_{1}^{2}}{S_{Y}^{2} / \sigma_{2}^{2}} &= \dfrac{\dfrac{(n_{1}-1)S_{X}^{2}}{\sigma_{1}^{2}(n_{1}-1)}}{\dfrac{(n_{2}-1)S_{Y}^{2}}{\sigma_{2}^{2}(n_{2}-1)}} \\
&=\dfrac{\dfrac{\sim \chi^{2}(n_{1}-1)}{(n_{1}-1)}}{\dfrac{\sim \chi^{2}(n_{2}-1)}{(n_{2}-1)}}\\
 & \sim F(n_{1}-1,n_{2}-1)
\end{align}$$

服从 [[F分布\|F分布]]



转化表述，对立事件

$\overline{X}\sim N(\mu_{1}, \dfrac{\sigma^{2}}{n_{1}})\quad \overline{Y}\sim N(\mu_{2}, \dfrac{\sigma^{2}}{n_{2}})$
$\overline{X}-\overline{Y}\sim N(\mu_{1}-\mu_{2}, \dfrac{\sigma^{2}}{n_{1}}+ \dfrac{\sigma^{2}}{n_{2}})$


$E\left( \sum\limits_{i=1}^{n} (X_{i}-\overline{X})^{2} \right)=(n-1)\sigma^{2}$

$D\left( \sum\limits_{i=1}^{n} (X_{i}-\overline{X})^{2} \right)=2(n-1)\sigma^{4}$

$E\left( \sum\limits_{i=1}^{n} (X_{i}-\mu)^{2} \right)=n\sigma^{2}$
$D\left( \sum\limits_{i=1}^{n} (X_{i}-\mu)^{2} \right)=2n\sigma^{4}$

